% arara: pdflatex
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex

% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8
\usepackage{minted} % Code blocks

\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation

\usepackage{csquotes}

\usepackage{rotating}

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Android aplikace DayWork.cz: implementace aplikace pro pracovníky}
\authorGN{Michal} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Sousedík} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Michal Sousedík} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\author{Michal Sousedík} %jméno autora bez akademických titulů
\supervisor{Ing. Robert Pergl, Ph.D.}
\acknowledgements{Rád bych zde poděkoval svému vedoucímu bakalářské práce Ing. Robertu Perglovi, Ph.D. za rady a~pomoc při realizaci tohoto projektu. Dále bych rád poděkoval Michalu Mročkovi, který se mnou konzultoval případné problémy.}
\abstractCS{Tato bakalářská práce se zabývá tvorbou dvou modulů mobilní aplikace určené pro operační systém Android, sloužící k hledání brigád Daywork.cz. Zejména pak implementací modulu, který budou využívat zájemci hledající možnosti dočasného přivýdělku. Jedná se o zobrazení dostupných brigád, úpravy uživatelského profilu či filtru zobrazovaných brigád. 

Práce taktéž obsahuje návrh a implementaci modulu sloužícího ke komunikaci a synchronizaci zpráv mezi pracovníkem a firmou. 
Výsledkem práce je funkční řešení obou modulů, které jsou zapracovány do aplikace vytvořené v~paralelně běžící bakalářské práci.

}
\abstractEN{This bachelor thesis deals with development of two different modules in mobile application for operating system Android, which helps people with their quest to find a perfect part time job. First part is especially about implementation of a module which will be used by users who are looking for a job. I will maily deal with the displaying of a various part time jobs offer, editing current user profile and his filter. Thesis contains design and implementation of a complex chat module, which mediates communication between the worker and company. The result is a fully functional solution of both modules, which will be added into application created in parallel running bachelor thesis.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\keywordsCS{aplikace, brigáda, pracovník, modul, synchronizace, Daywork}
\keywordsEN{application, part time job, worker, mudule, synchronization, Daywork}
% \website{http://site.example/thesis} %volitelná URL práce, objeví se v~tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

\begin{introduction}
Který středoškolský nebo vysokoškolský student si v dnešní době nepotřebuje při studiu něco málo přivydělat? Není žádnou novinkou, že webové portály se snaží těmto jedincům pomoci v jejich honbě za penězi. Najít dobře placenou brigádu, která by splňovala požadavky uchazeče a zároveň umožnila rychlou komunikaci se zadavatelem ovšem není žádná legrace. S touto problematikou se již nějakou dobu zabývá webový portál Daywork, který byl vytvořen studenty naší fakulty v předchozích letech. Nově se však tvůrci tohoto projektu rozhodli přidat k portálu i mobilní aplikaci. 

Toto téma mě oslovilo zejména kvůli možnosti spolupracovat na reálném týmovém projektu. Již dlouhou dobu jsem se chystal osvojit si vývoj mobilních aplikaci pro Android platformu a zde se mi naskytla příležitost toho dosáhnout. 

Mobilní aplikace se skládá ze dvou separátních částí. První je určena čistě pro potencionálního brigádníka a druhá pro firmu zadávající brigádu. V mé práci se nejprve zabývám implementací aplikace pro pracovníky na základě architektury a designu vytvořených v paralelně běžících bakalářských pracích. Zejména pak umožním pracovníkovi upravit jeho profil a filtry podle kterých se mu párují nabídky jednotlivých brigád. Zobrazím přehled těchto brigád rozdělený do kategorií podle toho, které vyhovují jeho schopnostem, které se mu líbí, o které má zájem anebo které jsou mu již akceptovány zadavatelskou firmou. 

Jak tomu už tak někdy bývá, každému se občas stane, že je limitován slabým internetovým připojením například v metru nebo u babičky, s tím ovšem mé řešení počítá a přehled dříve načtených dat zobrazí i za této situace. 

Rychlá zpětná vazba při hledání nové brigády je v dnešní době esenciální, a~proto součástí mé práce je také návrh a implementace chatového modulu, který zprostředkuje komunikaci mezi pracovníkem a firmou formou komplexního chatu. V této části se budu nejvíce věnovat synchronizaci zpráv mezi mobilními zařízeními a webovým portálem. 

 Správnost celého řešení na závěr otestuji řadou jednotkových a instrumentálních testů. 
 
\end{introduction}

\chapter{Cíl a metodika}

\section{Týmová práce}
Vývojem této mobilní aplikaci se zabývají celkem tři bakalářské práce. Rozdělení oblastí vývoje je následující:
\begin{itemize}
 \item Mroček, Michal -- vývoj celkového jádra aplikace;
 \item Novotný, Kryštof -- tvorba uživatelského rozhraní, vývoj části pro firmy; 
 \item Sousedík, Michal -- návrh a implementace zpravového modulu, vývoj části pro brigádníky.
\end{itemize}
\section{Cíl práce}
Hlavním cílem této bakalářské práce je vytvoření části mobilní aplikace pro platformu Android, která zpřístupní funkcionality pracovníkům při hledání jejich brigády na portálu Daywork.cz. Celé řešení bude postaveno na architektuře a designu vytvořených v paralelně běžících bakalářských pracích.  
Pracovníkovo uživatelské rozhraní se skládá z následujících částí:

\begin{itemize}
 	\item \textbf{Profil} -- Zobrazím potencionálnímu pracovníkovi jeho uživatelský profil, kde si bude schopný změnit své osobní a~kontaktní údaje. Současně mu umožním CRUD operace u variace kvalifikačních údajů. Jedná se o~pracovníkovy pracovní zkušenosti, jazykové schopnosti a~počítačové dovednosti. Nejvíce se zaměřím na přidávání a~zobrazení fotografií, pomocí kterých si uživatel zlepší své šance při hledání brigády. 
	\item \textbf{Filtr} -- Pracovníkovy preference týkající se místa a typu brigády se můžou časem změnit. Je třeba tedy uživateli umožnit změnu dosavadního filtru, podle kterého se mu zobrazují vhodné brigády. 
	\item \textbf{Seznam brigád} -- Připravím kategorizovaný přehled pracovníkových brigád rozdělených podle toho, v jakém stavu se zrovna nachází. Stav je založen na aktuálním vztahu pracovníka a zadavatelské firmy k dané brigádě. Můžeme hovořit o celkové nabídce brigád, které jsou pro pracovníka vhodné, nebo také o seznamu brigád, které označil za své oblíbené, o které má zájem, které čekají na jeho schválení, anebo které jsou mu již potvrzeny zadavatelskou firmou.
	\item \textbf{Detail brigády} -- Zobrazím uživateli podrobný výčet informací o kterékoliv brigády z jeho seznamu. O zvolenou brigádu zde může pracovník projevit zájem nebo potvrdit či odmítnout svou účast. V případě zájmu může zahájit konverzaci se zadavatelskou firmou nebo se na mapě podívat, kde brigáda probíhá.
\end{itemize}

Dalším cílem je vytvoření chatovacího modulu, který značně usnadní komunikaci mezi pracovníkem a firmou. Zde se zaměřím zejména na synchronizaci napříč zařízeními, zobrazením relevantních notifikací a způsobem načítání starších zpráv v konverzaci.

Závěrem vytvořím řadu jednotkových a instrumentálních testů, které ověří správnost výše zmíněného řešení.

\section{Metodika}
Tato práce rozdělená s několika kapitol. V kapitole Rešerše popíši společnost, která tuto práci zadala, nastíním architekturu celého projektu a analyzuji technologie, které se mi budou hodit při vývoji aplikace. Další kapitola Analýza bude o identifikaci požadavků pro tvorbu chatovacího modulu. V kapitole Návrh vytvořím abstraktní pohled na řešení problémů. Začnu od těch základních jako je způsob pracování s daty a později přejdu ke konkrétním návrhům modulů. V implementační části ukáži zajímavosti, se kterými jsem se při implementaci návrhu setkal. Na závěr ukáži způsoby, kterými byla aplikace testována.

Pro tvorbu diagramů použiji UML 2.0, které vytvořím v nástroji Enterprise Architect. Pro vývoj mobilní aplikace využiji Android Studio 3.0.1. a pro verzování Git. 


\chapter{Rešerše}
\label{chap:reserse}

\section{Představení zadavatelské společnosti}

Daywork.cz je chytrý portál, který dokáže spárovat nabídky brigád s brigádníky dle nastavených údajů v profilu. Daywork je primárně orientovaný na studenty středních a~vysokých škol, kteří si chtějí přivydělat a~nasbírat zkušenosti z pracovišť jako jsou kanceláře, hotely, restaurace, bary, obchody, veletrhy či různé eventy.

Projekt byl spuštěn 10. října. 2017 a~od té doby má celou řadu uživatelů a~spokojených klientů z řad studentstva i~firem.

Portál by vyvinutý studenty Fakulty informačních technologií na ČVUT~a nově přibude k webu také mobilní klient.


\section{Použíté jádro aplikace}
Celková architektura mobilní aplikace zejména programovací jazyk a architektonický styl, byly zvolené na základě analýzy, která je součástí jiné bakalářské práce~\cite{mrocek-thesis}.
\subsection{Programovací jazyk}
Programovacích jazyků pro vývoj aplikace na Android je několik. Použít multiplatformní framework pro nás nemá velký smysl, neboť vyvíjíme čistě pro Android. Tudíž jsme se rozhodli vydat cestou nativního vývoje~\cite{mrocek-thesis}.

U nativní cesty vývoje nezbývá nežli vybrat mezi Javou a~Kotlinem a~jelikož máme v týmu větší zkušenosti s Javou, rozhodli jsme se jí použít pro vývoj této aplikace.

\subsection{Architektonický styl}
Během vývoje aplikací lze použít řadu architektonických stylů. Pro naši aplikaci byl vybrán MVVM. 
\begin{figure}[ht!]\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{arch-mvvm.pdf}
	\caption[Class diagram - MVVM architektura]{Class diagram - MVVM architektura \cite{mrocek-thesis}}\label{fig:arch-mvvm}
\end{figure} 

Tento vzor je podobný jinak známému MVC vzoru. Dokonce komponenty M (Model) a V (View) mají v obou vzorech podobnou strukturu. V čem se však zásadně liší je C (Controller) a VM (View Model). 
\begin{description}
    \item[Model] Reprezentuje business logiku. Není nikterak svázaný s view ani viewmodelem, což ho dělá znovupoužitelným.
    \item[View] Zobrazuje pozorované proměnné poskytované viewmodelem. Je možné spojit více view k jednomu viewmodelu.
    \item[View Model] Je odpovědný za obalení modelu a přípravu pozorovatelných dat pro potřeby view. Současně umožňuje view předávat události modelu~\cite{mvvn-theory}. 
\end{description}
Na základě tohoto vzoru je realizována struktura, kterou bude tato bakalářská práce dodržovat a dále rozšiřovat. 
Struktura se skládá ještě ze dvou komponent:
\begin{description}
    \item[Repozitář] Cílem repozitáře je zprostředkovat viewmodelu funkce, které komunikují buď s lokální databází nebo se serverovým API. 

    \item[Pracovní vlákno] Pracovní vlákno manipuluje s daty, přičemž pracuje s lokální databází nebo přímo se serverem. Je voláno repozitářem a běží asynchronně na pozadí~\cite{mrocek-thesis}.
\end{description}

\subsection{Push zprávy}
Jak již bylo dříve zmíněno, mobilní aplikace je klientem již fungujícího serveru. Tudíž při vývoji musíme brát v potaz také možné změny provedené uživatelem na webovém portálu, které se musí zákonitě projevit i na mobilním zařízení. Vezměme si například posílání zprávy z účtu jednoho uživatele na účet druhého. Pokud by druhý uživatel nedostal žádnou notifikaci, zpráva by se mu zobrazila až ve chvíli, kdyby si otevřel naší aplikaci a šel se podívat na své přijaté zprávy. Tomuto způsobu se zcela jistě nedá říkat rychlá zpětná vazba. Z toho důvodu byl do jádra aplikace zakomponován modul pro příjem a zpracování těchto zpráv. Existují dva druhy zpráv:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hlasitá zpráva} -- po doručení a zpracování této zprávy dojde k upozornění uživatele,
    \item \textbf{Tichá zpráva} -- zpracování probíhá vždy na pozadí.
\end{enumerate}
Pro správné použití výše zmíněné funkcionality je zapotřebí:
\begin{itemize}
    \item Na hostitelském serveru:
        \begin{enumerate}
            \item Vytvořit jedinečný identifikátor a strukturu odesílané zprávy.
            \item Odeslat požadavek na Firebase cloud messaging, který bude mít v~těle zprávu pro příjemce a~identifikátor příjemcova zařízení, který je třeba získat z lokální databáze.
        \end{enumerate}
    \item V mobilní aplikaci:
        \begin{enumerate}
            \item Upravit metodu \verb|deserialize(PushKey key, JsonObject root)| ve třídě \verb|PushDeserilize|, tak aby třída věděla na jaký objekt deserializovat příchozí zprávu z Fcm.
            \item Přesměrovat přicházející zpráva na námi chtěný handler, který podle přidělené funkcionality zareaguje.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

\subsection{Použité komponenty}

Během vývoje použiji některé abstraktní třídy implementované v rámci jádra aplikace.
\begin{description}
    \item[BaseActivity] Třída, od které by měly všechny ostatní aktivity dědit. Zajišťuje získání view modelů, poskytuje \texttt{PreferenceHelper} a zajišťuje správné chování aplikace při změně uživatele.
    \item[BaseToolbarActivity] Zjednodušeje zděděným aktivitám práci s komponentou \texttt{ToolBar}.
\end{description}

\section{Datové listy}
Při prvním pohledu na design~\cite{novotkry-thesis} vytvořený v paralelní bakalářské práci lze okamžitě identifikovat nejčastější komponentu, se kterou se budu muset potýkat v budoucím snažení. Jedná se o datový list o dynamickém množství položek. V této kapitole se budu věnovat nejpoužívanějšími způsoby řešení zobrazování dynamického množství dat.

\subsection{ListView}
Komponenta ListView je určená ke shromažďování položek a jejich následnému vertikálnímu zobrazení v posuvném listu, kde se jednotlivé položky nacházejí jedna pod druhou.~\cite{list-view} Pořadí zobrazených položek odpovídá pořadí položek v přiložené kolekci. Samotná komponenta nezná detaily o svém obsahu. Takovým detailem je kupříkladu typ zobrazované položky, což dokazuje že slouží pouze k zobrazení, nikoliv k ukládání dat. ListView si o svůj obsah požádá adaptér [ref to adaptery] v případě potřeby, například pokud se uživatel na svém mobilním zařízení posouvá nahoru nebo dolů za hranice načtených dat. 


\subsection{RecyclerView}
S příchodem knihovny android.support.v7.widget se objevil RecyclerView. Tato komponenta je vylepšeným následovníkem ListView, se kterým sdílí řadu funkcionalit. Kromě zlepšení výkonu RecyclerView přináší lepší kontrolu nad zobrazovanými daty nebo lepší manipulaci se zobrazenými položkami za běhu programu kvůli akcím uživatele nebo změnám dat v databázi. Tato komponenta bude užitečná, pokud máme velké množství stejných dat, které potřebujeme zobrazit a s velkou pravděpodobností víme, že se nám nevejdou na displej zařízení. Uživatel musí listovat nahoru a dolů, aby viděl potřebná data.  V tu chvíli komponenta recykluje již neviditelné položky a použít je v momentě, kdy se mají stát znovu viditelnými~\cite{recycler-view}.


\section{Adaptéry}
Adaptér lze považovat za most spojující UI komponenty a zobrazovaná data. V mém případě bude naplňovat data do datového listu. Těchto adaptérů je celá řada. V následující části se podívám na jejich některé z nich a uvedu případy užití.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Rozšíření BaseAdapter} -- Pokud chceme naprostou kontrolu nad událostmi v adaptéru, rozšíření této abstraktní třídy je perfektním způsobem, jak toho dosáhnout. BaseAdapter je úplným základem a je tedy potřeba veškerou funkcionalitu vytvořit ručně.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{ArrayAdapter} -- ideální jako adaptér pro UI komponenty, které vyžadují kolekci menšího množství položek jako počáteční data, například ListView nebo Spinner;
            \item \textbf{CursorAdapter} -- získává svá data přímo z SQLite databáze~\cite{cursor-adapter};
            \item \textbf{SimpleCursorAdapter} -- mapuje sloupce z kurzoru v databázi na TextViews nebo ImageViews, které jsou definovány v XML souboru;
            \item \textbf{SpinnerAdapter} -- spojuje UI komponentu Spinner a~jeho data, umožňuje definovat dva odlišné typy pohledů: jeden, který zobrazuje data v~samotném Spinneru a druhý, který zobrazuje data v~rozbalovacím seznamu, když uživatel klikne na Spinner.
        \end{itemize}
    \item \textbf{RecyclerView.Adapter} -- RecyclerView představil úplně nový druh adaptéru. Hlavní funkcionalita zůstává stejná jako v~BaseAdapteru, avšak jsou zde jisté rozdíly. Zatímco v~ListView byl ViewHolder volitelný, v~RecyclerView je povinný~\cite{recyclerview-adapter}. ViewHolder je třída, která si drží instance zobrazovaných dat a~tím pomáhá zlepšit výkonnost adaptéru. Tento adaptér taktéž umožňuje UI komponentu notifikovat nejenom o změně svých dat, ale dokáže i~sdělit jakoukoliv CRUD operaci. Tím umožňuje řadu animací při přidávaní, odebírání nebo upravování položek v listu a~neplýtvá časem na vytváření celého pohledu znovu jenom kvůli změně jedné položky. 
    \item \textbf{PagedList.Adapter} -- V případě, že zobrazovaných dat je velké množství, vyplatí se adaptéru dodávat data pouze v případě, že jsou potřeba. To umožňuje PagedList.Adapter, který dokáže porovnávat data, které již dostal, s nově příchozími, a ve chvíli potřeby si žádat o nové~\cite{pagedlist-adapter}.
\end{itemize}


\section{Manipulace s fotografiemi}
Veškeré části aplikace vyjma filtru spojuje jedna věc, a to zobrazení fotky na základě přidělené adresy url. Manipulace s fotografiemi bez použití externí knihovny není nic snadného. V rámci této kapitoly se zaměřím na analýzu nejpoužívanějších knihoven načítajících fotky.

\paragraph{Picasso}
Android Picasso je knihovna sloužící k načtení a zpracování obrázků. Byla vyvinula společností Square Inc. Mezi vývojáři je velmi oblíbená zejména díky své jednoduchosti. Mnohdy stačí pouze jeden řádek kódu pro použití požadované funkcionality~\cite{picasso}.

\paragraph{UImageLoader}
UIL knihovna byla vyvinutá Sergeyem Tarasevichem a je považována za kvalitní a vysoce customizovatelný nástroj pro načítaní obrázků, jejich následné ukládání a zobrazení~\cite{uimage-loader}. Vývojář má možnost zasáhnout do veškerých částí procesu, které manipulují s obrázky. Od vláken spouštějících procesy stahovaní, přes dekóder až po dočasné ukládání obrázku.    

\paragraph{Fresco}
Projekt vytvořený Facebookem. Stejně jako výše zmíněné, se i~tato knihovna stará o~načítání a~zobrazování obrázků. Obrázky dokáže načíst z~internetu, z~lokálního uložiště nebo lokálních zdrojů. Přidanou hodnotou je zobrazení dočasného placeholderu dokud není požadovaný obrázek připraven k~použití. Má dvouúrovňovou cash; jednu v~paměti a~druhou v~interním uložišti~\cite{fresco}. Umožňuje oříznutí obrázků nejen kolem jeho centrálního bodu, ale kolem kteréhokoliv místa na jeho ploše.

\paragraph{Glide}
Glide se od ostatních knihoven liší hlavně svým rychlým a~spolehlivým načítáním obrázků. Zaměřuje se na plynulý pohyb při scrollování a~poskytuje jednoduché API s~výkonným a~rozšiřitelným dekóderem vstupních zdrojů. Glide pracuje efektivně také s~videozáznamy nebo animovanými GIFy. Ve výchozím nastavení knihovna používá zásobník založený na HttpUrlConnection, současně však obsahuje knihovny, které se připojují k Google Volley nebo ke knihovně OkHttp~\cite{glide}.



\begin{table}[H]\centering
	\begin{tabular}{l l l l l}
	  \hline
	                                                                    & Picasso  & UImageLoader  & Fresco & Glide  \\
	  \hline

	  Podpora Volley a OkHttp                                           & ANO      & ANO           & ANO    & ANO    \\ 
	  Podpora formátu Gif                                               & NE       & NE            & ANO    & ANO    \\ 
	  Disk + memory cash                                                & ANO      & ANO           & ANO    & ANO    \\ 
	  Transformace obrázků                                              & ANO      & NE            & ANO    & ANO    \\ 
	  Načítací placeholder                                              & ANO      & NE            & ANO    & ANO    \\ 
	  Podpora thumbnail                                                 & NE       & NE            & NE     & ANO    \\
	  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Výsledek analýzy rozdílů mezi knihovnami, které umožňují manipulaci s obrázkami}\label{tab:dif-image-loaders}
\end{table}


\section{Zobrazení informačních hlášek}
Často nastává situace, že si chce uživatel uložit svá data na server. V případě, že však nastane chyba zapříčiněná buď špatným internetovým připojením nebo chybou na serveru, je uživatel informován o vzniklém problému prostřednictvím pop-up zprávy. Rozdíly mezi komponentami Snackbar a Toast jsou zachyceny v tabulce~\ref{tab:dif-snackbar-toast}.

\paragraph{Snackbar}
Snackbar je Android design komponenta představená jako součást Material Design. Poskytuje zpětnou vazbu o operaci tím, že zobrazí krátkou zprávu ve spodní části obrazovky. Snackbar může obsahovat akci, která může ovlivnit budoucí chování aplikace. Například po odstranění emailu oznámíme uživateli, že email byl úspěšně odstraněn a dáme mu možnost tuto akci zvrátit tlačítkem UNDO.

\paragraph{Toast}
Toast je jiná komponenta z řady Android design, která existovala ještě před Snackbarem. Poskytuje jednoduchou zpětnou vazbu o operaci pomocí malé pop-up zprávy, která se může objevit v kterékoliv části aplikace~\cite{snackbar-toast}.

\begin{table}[ht!]\centering
	\begin{tabular}{L{4cm}  L{4cm}  L{3.5cm}}
	  \hline
	                                                                    & Toast             & SnackBar  \\
	  \hline
	  Přidán v API levelu                                               & 1                 & 23        \\
	  Závislý na aktivitě                         & NE                & ANO       \\ 
	  Uživatelská událost          & NE                & ANO       \\  
	  Odstranitelný gestem                                            & NE                & ANO       \\ 
	  Použití                                & informační zprávy & zprávy vyžadující pozornost uživatele    \\
	  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Výsledek rozdílů mezi komponentami Toast a SnackBar}\label{tab:dif-snackbar-toast}
\end{table}



\section{Tvorba dialogů}
Doplnit menší množství informací například do stávajícího profilu nebo si od uživatele vyžádat povolení k použití jeho soukromých dat jsou události, které jsou součástí většiny novodobých aplikací. Způsoby prezentace tohoto požadavku se zabývám v následující části.

\paragraph{AlertDialog}
Tento dialog se používá především pokud je třeba se uživatele zeptat na uzavřenou otázku s možností předem připravených hodnot (například ano nebo ne)~\cite{alert-dialog}. Současně umožňuje zobrazit až tři tlačítka a případně seznam řetězců s tím, že uživatel vybere jeden klepnutím. Lze ho ovšem customizovat podle přání vývojáře, a tak do něj přidat například UI komponentu EditText pro úpravu textu.

\paragraph{DialogFragment}
Speciální fragment, který zobrazuje okno dialogu a nachází se nad oknem aktivity, ze které byl vytvořen. Typicky se používá pro zobrazení potvrzovacích dialogů nebo dialogů, které vyzývají uživatele k vyplnění údajů bez potřeby přechodu do jiné aktivity. Používat pouze komponentu Dialog pro vytvoření obsahu překrývajícího obsah jiný, je od verze Androidu 3.0 považováno za špatnou praxi~\cite{dialog-fragment}. Vychází se z~toho, že aktivity umí s~fragmenty pracovat velmi dobře, a tak se nemusí starat ještě o~další typ objektů. Tak vznikla třída DialogFragment, která obohacuje třídu Fragment o~schopnost zobrazit se jako dialog, zatímco neztrácí svou schopnost zobrazit se jako view.

\chapter{Analýza}
Mobilní aplikace je rozdělena do několika modulů, které nejsou na sobě vzájemně závislé. Mým cílem je vytvořit modul, který umožní komunikaci mezi dvěma uživateli a modul, který poskytne funkcionalitu na základě funkčních a nefunkčních požadavků analyzovaných v jiné bakalářksé práci~\cite{mrocek-thesis}. 

\section{Zprávový modul}
Předtím nežli začnu implementovat zprávový modulu, musím analyzovat jeho aktuální stav a navrhnout nové řešení. Po seznámení s aktuálním stavem problému rozeberu požadavky na základě specifikace zadání.

\subsection{Aktuální stav problému}
Uživatelé webového portálu aktuálně používají pro komunikaci zasílání zpráv. Důvodů k zaslání zprávy jinému uživateli je hnedka několik. Pokud je uživatelem firma poskytující brigády, důvodem může být například pozvání brigádníka k osobnímu pohovoru, detailní oznámení o změně stavu brigády nebo dovyptání potřebných informací o brigádníkovi. Brigádník používá tento způsob komunikace hlavně kvůli doplňujícím otázkám ohledně brigády, o kterou by měl případně zájem. 

Po zaslání zprávy dojde příjemci email a notifikace o příchozí zprávě (pokud má tuto službu povolenou). Příchozí zprácu si příjemce může zobrazit buďto v emailu nebo po otevření webového portálu. To značně zpomaluje celý proces komunikace, neboť uživatel nemůže být na webovém portálu celý den a nemůže tedy odpovídat okamžitě po obdržení zprávy. 
    
\subsection{Rozbor požadavků}
Sběr požadavků probíhal na základě analýzy webového portálu spolu s počátečními představami zadavatelské společnosti. Další požadavky byly přidány v průběhu návrhu zprávového modulu a po získání uceléné architektury od jiného člena vývojářského týmu.
Následující seznam představuje aktuální podobu funkčních a nefunkčních požadavků po různých úpravách a aktualizacích.

\subsubsection{Funkční}

    \paragraph{F1: Přehled veškerých konverzací uživatele} Každý uživatel si může prohlédnout celkový přehled svých dosavadních konverzací s jinými uživateli aplikace.
    \paragraph{F2: Zprávy v konverzaci s jiným uživatelem} Aplikace zobrazí jednotlivé zprávy, které byly odeslány nebo přijaty v rámci jedné konverzace. Zprávy budou seřazeny podle času vytvoření, aby uživatel měl k dispozici chronologický detail celé konverzace.
    \paragraph{F3: Odeslat zprávu uživateli} Uživatel bude schopný odeslat zdánlivě libovolně dlouhou zprávu jinému uživateli v rámci jedné konverzace. Nebude však schopný odeslat jednu zprávu více příjemcům.
    \paragraph{F4: Seznam nepřečtených konverzac} Aplikace uživateli zřetelně oddělí nepřečtené konverzace od těch přečtených.

\subsubsection{Nefunkční}
    \paragraph{N1: Spolehlivost} Modul zobrazí vždy relevantní a aktuální data. Zaručí, že odeslaná data budou doručená příjemci.
    \paragraph{N2: Uživatelsky příjemné prostředí} Animace poskytované aplikací zprostředkují plynulý a příjemný zážitek při prohlížení starších zpráv v konverzaci nebo obdržení a odeslání nové zprávy.
    \paragraph{N3: Řešení pro případ výpadku internetu} Ve chvíli, kdy uživatel nemá přistup k internetu, aplikace zobrazí dříve načtená data jak u konverzací, tak u zpráv konkrétní konverzace.

\subsection{Uživatelské role}
Uživatelské role jsou předem určené webovým portálem a v budoucnu budou sloužit k rozdílným způsobům třídění konverzací. Zatímco pracovník si bude schopný zobrazit všechny konverzace s danou firmou, aplikace zobrazí firmě přehled konverzací s konkretním pracovníkem nebo o konkrétní brigádě. Tato funkcionalita je předmětem budoucí práce na projektu, nikoliv součástí bakalářské práce. Jedná se o následující role.

\begin{description}
    \item[Uživatel] role, která definuje entitu, která používá aplikaci;
    \item[Pracovník] uživatel aplikace, který hledá brigádu;
    \item[Firma] uživatel aplikace, který vytváří pracovní pozice v rámci brigády.
\end{description}

\subsection{Návrh případů užití}
Na základě uživatelských rolí a požadavků zadavatele jsem sestavil případy užití, které z pohledu uživatele popisují fungování aplikace. U složitějších funkcí bude rozebrán jak základní, tak i případný alternativní scénář.

\begin{figure}[ht!]\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{use-case-zpravovy-modul.png}
	\caption{Případy užití zprávového modulu}\label{fig:use-case-zpravovy-modul}
\end{figure} 

\paragraph{U1:} \textbf{Zobrazit zprávy v konverzaci} \\
\textbf{Primární aktér}: Uživatel \\
\textbf{Popis}: Po rozkliknutí konverzace, kterou si chce uživatel detailněji prohlédnout, se mu zobrazí seznam zpráv, seřazený podle data vytvoření sestupně, v rámci jedné konverzace, které se sám účastní, je dostupný každému uživateli aplikace. Po zobrazení zpráv, aplikace zkontroluje připojení k internetu. Pokud je výsledek kontroly negativní, notifikuje uživatele, že zobrazená data nejsou aktuální.

\paragraph{U2:} \textbf{Odeslat zprávu} \\
\textbf{Primární aktér}: Uživatel \\
\textbf{Popis}: Každý uživatel aplikace může poslat zprávu opačné uživatelské roli. Detailní scénář tohoto případu užití je zobrazen v tabulce~\ref{tab:use-case-odeslat-zprav}.

\begin{table}[ht!]\centering
	\begin{tabular}{ | l | l | p{9cm} |}
	  \hline
	  Krok  & Role       & Akce  \\
	  \hline
	  1     & Uživatel   & Otevře konverzaci, ve které chce vytvořit novou zprávu.        \\  \hline
	  2        & Uživatel   & Napíše zprávu do kolonky k tomu určené.       \\ \hline 
	  3        & Uživatel   & Klikne na tlačítko pro odeslání.       \\   \hline
	  4        & Aplikace   & Zkontroluje zdali zpráva není prázdná.       \\  \hline
	  5        & Aplikace   & Odešle zprávu na server.  \\ \hline
	  6        & Aplikace   & Zobrází uživateli jeho odeslanou zprávu. \\
	  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Hlavní scénář odesílání zprávy}\label{tab:use-case-odeslat-zprav}
\end{table}

\begin{table}[ht!]\centering
	\begin{tabular}{ | l | l | p{9cm} |}
	  \hline
	  Krok  & Role       & Akce  \\
	  \hline
	  3a1     & Aplikace   & Nezapne tlačítko pro odesílání zpráv.      \\  \hline
	  3a2        & Uživatel   & Pokračuje 2. krokem hlavního scénáře~\ref{tab:use-case-odeslat-zprav}.  \\
	  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Alternativní scénář -- zpráva je prázdná}\label{tab:use-case-odeslat-zprav-altern-1}
\end{table}

\begin{table}[ht!]\centering
	\begin{tabular}{ | l | l | p{9cm} |}
	  \hline
	  Krok  & Role       & Akce  \\
	  \hline
	  6a1     & Aplikace   & Notifikuje uživatele o chybě, která nastala při komunici se serverem.     \\  \hline
	  6a2        & Uživatel   & Pokud uživatel chce zkusit odeslat zprávu znovu, pokračuje krokem 3 hlavního scénáře.~\ref{tab:use-case-odeslat-zprav}.  \\
	  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Alternativní scénář -- server vrátí chybovou hlášku}\label{tab:use-case-odeslat-zprav-altern-2}
\end{table}

\paragraph{U3:} \textbf{Zobrazit přehled konverzací} \\
\textbf{Primární aktér}: Uživatel \\
\textbf{Popis}: Pro uživatele je důležité vidět souhrný přehled všech jeho konverzací, kde je zřetelně vidět, které položky již má přečtené a které mu zbývají ještě přečíst. Po zobrazení konverzac, aplikace zkontroluje připojení k internetu. Pokud je výsledek kontroly negativní, notifikuje uživatele, že zobrazená data nejsou aktuální.

\paragraph{U4:} \textbf{Aktualizovat přehled konverzací} \\
\textbf{Primární aktér}: Uživatel \\
\textbf{Popis}: Pokud má uživatel pocit, že aplikace nereaguje na příchozí zprávy a přehled není aktuální, může manuálně získat veškeré konverzace znovu ze serveru. 

\paragraph{U5:} \textbf{Zobrazit konverzace s brigádníkém} \\
\textbf{Primární aktér}: Firma \\
\textbf{Popis}: Firma má možnost si zobrazit veškeré konverzace s určitým brigádníkem.

\paragraph{U6:} \textbf{Zobrazit konverzace s firmou} \\
\textbf{Primární aktér}: Pracovník \\
\textbf{Popis}: Pracovník má možnost si zobrazit veškeré konverzace s určitou firmou.

\paragraph{U7:} \textbf{Zobrazit konverzace o brigádě} \\
\textbf{Primární aktér}: Firma \\
\textbf{Popis}: Firma má možnost si zobrazit veškeré konverzace s pracovníky, týkající se jedné brigády.

\section{Výběr technologií}
V této podkapitole se zaměřím zejména na výběr vhodných technologií pro vývoj jak modulu pro pracovníky tak zprávového modulu. Tímto navazuji na kapitolu~\ref{chap:reserse}, kde jsem analyzoval možné přístupy k řešení jednotlivých problémů.

\subsection{Tvorba dynamických datových listů}
Ve všech případech, kde bylo třeba zvolit datový list, jsem použil \texttt{RecyclerView} jako hlavní UI komponentu. Učinil jsem tak hlavně díky jeho pokročilé funkci recyklovat své vlastní položky a tak ušetřit aplikaci část jejího výkonu. Komponenta \texttt{ListView} by vyhovovala pouze za předpokladu, že by seznam nebyl větší výšky než je velikost mobilního zařízení. U všech případů užití je počet položek v kolekci dynamický, až na filtr, kde je položek neměnné množství, ale i tak se na výšku mobilního zařízení nevejde. V následující podkapitole se zaměřím na výběr adaptérů naplňujících \texttt{RecyclerView}.

\subsection{PagedList.Adapter}
 Tento adaptér se hodí pro obsáhlé a často se měnící seznamy. Konkrétně se jedná o seznam konverzací uživatele a seznam brigád. Kvůli velkému množství odpovídajích dat na serveru, je nutné si o tato data žádat po částech. Adaptér získává z lokální databáze stránkovaná data v podobě PageListu a porovnává je s daty, které již dríve získal, aby mohl určit, které položky se změnily, které byly přidány nebo které byly odebrány. Tím zabraňuje velkému množství animací na displeji zařízení a zlepšuje výkon celé aplikace.   
 
\subsection{RecyclerView.Adapter}
Ve zbývajících případech tvorby datového listu vím, že množství položek nebude příliš velké nebo si budu chtít stránkování zcela upravovat sám. 

\paragraph{Seznam zpráv} V případě seznamu zpráv v konverzaci se může zdát, že spíše splňuje předpoklady pro \texttt{PagedList.Adapter} (jedná se mnohdy o velké množství dat), ale není tomu tak. Při načítání starších zpráv by byl sice užitečný, ale pro kvalitní animaci při postupném přidávání jednotlivých zpráv, se nehodí. Jeho algoritmus, který porovnává přichozí kolekci je pro tento případ až zbytečně důkladný. Odeslané zprávy v konverzaci nejdou měnit ani mazat, tudíž nemá smysl kontrolovat, zdali se náhodou nezměnily. Z tohoto důvodu jsem vytvořil vlastní algoritmus pro porovnávání přichozích zpráv a použil jsem čistý \texttt{RecyclerView.Adapter}. 

\paragraph{Profil -- kvalifikace} Každý pracovník má své kvality a schopnosti, které ve svém profilu uvádí, aby si mohl vybrat z většího výběru brigád. Tyto schopnosti ať už se jedná o jazyky, kterými uživatel mluví, o dřívější pracovní zkušenosti nebo schopnosti pracovat s počítačem, si pracovník edituje podle libosti. Je třeba mu umožnit CRUD operace nad těmito seznamy. Pro tuto funkcionalitu se \texttt{RecyclerView.Adapter} velmi hodí, neboť umožňuje plynulé animace při editaci jeho zdrojových dat. Těchto dat není nikdy velké množství, a proto není třeba stránkování.

\paragraph{Filtr}  Pracovník má své preference ohledně zobrazovaných brigád. Určí si pozice a lokality, ve kterých chce pracovat. Podle připraveného designu bude pracovníkovi zobrazen seznam všech pozic a lokalit pod sebou, ze kterých si bude moct vybrat jen ty, které ho zajímají a které upřednostňuje. Počet řádků v seznamu je fixní a pohybuje se okolo 10, tudíž stránkování je v tomto případě zbytečné, ale stejně velikost seznamu nejspíš přesáhně velikost obrazovky.  

\subsection{Manipulace s fotografiemi}
Po analýze jsem se rozhodnul, že všechny knihovny zpracovávající fotografie můžu s klidnou hlavou použít. Rozdíly mezi nimi nejsou nikterak velké. Přesto jsem si vybral Glide. Zejména mě oslovil svou možností zobrazit dočasný obrázek, pokud chtěný obrázek ještě není připraven. Také možnost automaticky upravit kvalitu a velikost obrázků, pokud je jejich počet v jednom pohledu příliš vysoký, je velmi užitečná například při zobrazení velkého množství konverzací, kde každá položka má obrázek reprezentující brigádu, o které se v konverzaci hovoří. Knihovna má také uživatelsky příjemné API. 

\subsection{Zobrazení informačních hlášek}
\paragraph{Neaktuální data}
V aplikaci nastávají okamžiky, kdy uživatel nemá přístup k internetu. V tu chvíli se stávají zobrazená data neaktuálními, neboť uživatel si nemůže být jistý, že na serveru nedošlo ke změnám, které mohly ovlivnit i jeho. Z tohoto důvodu je uživateli zobrazen SnackBar s informací, že zobrazená data nejsou aktuální a kdy proběhla jejich poslední aktualizace. SnackBar jsem vybral predevším z toho důvodu, že si jeho přítomnosti uživatel všimne s vetší pravděpodobností než u komponenty Toast. 

\paragraph{Chyba při načítání dat ze serveru}
Neúspěšná aktualizace dat nebo hláška ze serveru jsou momenty, kdy přichází v užitek Toast. V tyto okamžiky chci upozornit uživatele, že proběhlá událost proběhla buďto správně nebo s chybou. Informace se zobrazí na krátkou chvíli a neovlivní aktuální práci uživatele. 

\subsection{Tvorba dialogů}
K přidávání odkazů na youtube video, k odeslání motivačního dopisu a dalším jsem použil AlertDialog. Dá se vytvořit snadno pomocí Dialog.buileru a rychle upravit pomocí přídaného XML souboru. 


\chapter{Návrh}
V rámci této kapitoly navrhnu moduly pro chatování a pracovníky. Nejdříve se zaměřím na řešení problémů, které jsou společné pro oba moduly. Postupně se dostanu ke konkrétním problémům, které se pokusím co nejvíce atomizovat a navrhnout jejich řešení.

\section{Kostra prezentační vrstvy}
Pro účel tvorby prezentační vrstvy je třeba vytvořit několik abstraktních tříd, které budou sloužit pro usnadnění vývoje aktivit, fragmentů a adaptérů napříč aplikací. U každé abstraktní třídy uvedu její hlavní funkce.


\begin{sidewaysfigure}
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{class-diagram-skeleton-presentation.jpg}
	\caption{Class diagram -- prezentační vrstva}\label{fig:class-diagram-skeleton-presentation}
\end{sidewaysfigure} 

\begin{itemize}
    \item \textbf{BaseToolbarUserActivity} — Tato abstraktní třída umožňuje jednoduchou manipulaci s toolbarem, který má v různých pohledech různou strukturu. Definuje, který soubor obsahující podobu toolbaru má být použitý a jaké chování budou mít jeho položky. Třída současně obsahuje prostředky pro vytváření dialogů a usnadňuje nastavení komponenty RecyclerView při jejím vytváření. 
    \item \textbf{BaseImageWorkerActivity} — Jedná se o potomka abstraktní třídy \texttt{BaseToolbarUserActivity}. Zděděné funkcionality rozšiřuje o celou logiku vybírání obrázků z galerie mobilního zařízení. Tento proces popisuje obrázek~\ref{fig:activity-image}. Při požadavku o výběr obrázku z galerie, je zapotřebí ověřit, zdali má proto aplikace oprávnění. Aplikace otevře galerie pokud tato oprávnění již dříve obdržela. V opačném případě vytvoří akceptační dialog, pro získání těchto oprávnění od uživatele. Po výbrání fotografie si aplikace získá místo, kde se fotografie nachází a tuto cestu předá dalším třídám, které odešlou obrázek na server, kde se má uložit.
    \begin{figure}[ht!]\centering
    	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{activity-diagram-image.jpg}
    	\caption{Diagram aktivit -- výběr obrázku z galerie}\label{fig:activity-image}
    \end{figure} 

    \item \textbf{BaseFragment} — Obdoba \texttt{BaseActivity}~\cite{mrocek-thesis} pro fragmenty. Stará se o poskytování viewmodelů svým potomkům. 
    \item \textbf{BaseRecyclerViewAdapter} — Na rozdíl od výše zmíněných abstraktních tříd, se \texttt{BaseRecyclerViewAdapter} nestará o zobrazování dat, ale o jejich dodání. Všechny adaptéry naplňující komponentu RecyclerView nestránkovanými daty, by měly tento abstrakt dědit. Implentuje metody, které \texttt{RecyclerView.Adapter} má za abstraktní a dále po svých potomcích požaduje pouze vzhled položky, která má byt vložena do listu a jakým způsobem má být naplněna. Dále umožňuje vkládání a odebírání elementů po jednotkách a tak šetřit výkon zařízení. 
\end{itemize}



\section{Načítání dat}
Aplikace se bez dat získaných z lokální databáze nebo ze serveru neobejde. Diagram~\ref{fig:component-diagram-loading-data} znázorňuje napojení tříd a komponent, které budu potřebovat při získávaní dat.

 \begin{figure}[ht!]\centering
    	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{component-diagram-loading-data.jpg}
    	\caption{Diagram komponent -- načítání dat}\label{fig:component-diagram-loading-data}
    \end{figure} 

Jakmile je třeba zobrazit data uživateli, repozitář požádá connector, třídu odpovědnou za spouštění a organizaci pracovních vláken, o vytvoření vlákna, které tato data získá ze serveru. Vlákno získaná data uloží do lokální databáze. V případě chyby, která se může objevit kvůli špatnému internetovému připojení nebo chybe na serveru, aplikace notifikuje uživatele o proběhlé chybě. 

Při inicializaci si repozitář získá referenci na data v databázi zabalená do třídy \texttt{LiveData}  a dále je prostřednictvím viewmodelu poskytuje prezentační vrstvě. Aktivita nebo fragment sledují tato data a na jejich změny reagují přímo úpravou obsahu UI komponent, které jsou viditelné uživateli. Kvůli tomu mám zaručeno, že se uživateli zobrazí vždy aktuální data, aniž bych musel komponenty o změnách informovat ručně. 

\subsection{Po stránkách}
Výše uvedený postup platí pouze pokud data ze serveru získáváme v celku. Pokud je jich velké množství vyplatí se o data žádat po částech. Stránkovanými daty budu vždy naplňovat \texttt{RecyclerView} s využitím třídy \texttt{PagedList.Adapter} jako jeho adaptéru. Komunikace mezi prezentační vrstvou a viewmodelem zůstává stejný. Zásadně se změní podoba repozitáře, který musí být modifikovaný tak, aby umožňoval získávání dat po stránkách. Celý proces je součástí obrázku~\ref{fig:sequence-diagram-paging}

 \begin{figure}[ht!]\centering
    	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{sequence-diagram-paging.jpg}
    	\caption{Sekvenční diagram -- načítání stránkovaných dat}\label{fig:sequence-diagram-paging}
    \end{figure} 

Přibyly třídy \texttt{Pagedlist.BoundaryCallback} a \texttt{Pagedlist}.\texttt{Pagedlist} je kolekce, která podporuje stránkování. \texttt{Pagedlist.BoundaryCallback} se stará o načítání dat ze serveru. Pokud je počet požadovaných dat v lokální databázi nulový, zašle tato třída požadavek na server, ve kterém specifikuje jaké množství dat chce od serveru vrátit. Pokud je počet nenulový a uživatel chce zobrazit více dat než je aktuálně v lokální databázi, zašle třída požadavek na server, ve kterém specifikuje jaké množství dat chce od serveru vrátit a poslední položku, kterou je ještě v lokální databázi obsažená. Tím informuje server, od které položky je třeba data vracet. 

Jakmile adaptér dostane nová data, porovná je s daty, které má již uložené. Porovnání probíhá pomocí metody, která vrací \texttt{DiffCallback<Conversation>}.  \texttt{DiffCallback<T>} je třída, která obsahuje dvě abstraktní metody. Jedna rozhoduje jestli dvě položky jsou stejné a druhá jestli dvě položky mají stejný obsah. Nové a upravené data dále adaptér prezentuje uživateli plynulou změnou položek v komponentě \texttt{RecyclerView}.


\section{Odesílání dat na server}
\label{sec:odesilani-dat}
Při odesálání dat na server je struktura tříd stejná jako při načítání celistvých dat s tím rozdílem, že proces je jednosměrný. Jakmile aplikace odešle data, jediné co ji zajímá je, zdali server vrátí chybu nebo nebo zprávu o úspěšném uložení dat. Tento stav se prezentuje uživatli pomocí komponenty Toast. Po úspěšném uložení dat na serveru se data uloží do lokální databáze. Průběh odesílání dat znázorňuje diagram~ref{fig:collaboration-diagram-sending}

 \begin{figure}[ht!]\centering
    	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{collaboration-diagram-sending.jpg}
    	\caption{Kolaborační diagram -- odesílání dat na server}\label{fig:collaboration-diagram-sending}
    \end{figure} 


\section{Zpracování push zprávy}
O změnách dat na serveru je nutné informovat také mobilní aplikaci. O rozdělení těchto zpráv jsem se zmínil v rámci rešeršní kapitoly~\ref{chap:reserse}. Na základě tichých a hlasitých zpráv jsem postavil ještě zprávy invalidační.

\paragraph{Invalidační zpráva} Pokud na serveru proběhne operace typu, uživatel projevil zájem o novou brigádu apod., je výhodnější informovat aplikaci, že seznam brigád, o které má uživatel zájem již není aktuální, nežli mu poslat zprávu s informací, o kterou brigády projevil uživatel zájem. Hlavní výhodou je zejména to, že pořadí dat v lokální databázi zůstané totožné s tím v jakém jsou obdržené ze serveru. Jakmile aplikace obdrží zprávu o tom, že některá data již nejsou aktuální, najde repozitář, který je odpovědný za dodání těchto dat a oznámí mu, že je potřeba o tato data server znovu požádat. Abstraktní třída BaseInvalidateRepository definuje funkcionalitu pro repozitáře, jejichž data se můžou státe invalidními.

\paragraph{Notifikační zpráva} V případě, že se na serveru stala údálost, o které je důležité notifikovat přímo uživatele, obdrží aplikace hlasitou zprávu. Tato zprávaobsahuje data, která je třeba prezentovat uživateli. Příkladem může být přijetí žádosti uživatele o účast na brigádě. V tomto případě se jedná současně i o invalidační zprávu, neboť aplikace musí repozitáře s brigádami, o které má uživatel zájem a které jsou nepotvrzené, informovat, že jejich data již nejsou validní.

\section{Chatovací modul}
Na základě analýzy jsem sestavil podobu entitních tříd, které budou prezentovány uživateli~\ref{fig:class-diagram-chat}.

 \begin{figure}[ht!]\centering
    	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{class-diagram-chat.jpg}
    	\caption{Diagram tříd -- chatovací modul}\label{fig:class-diagram-chat}
    \end{figure} 

V této podkapitole se soustředím na návrh řešení případů užití chatovacího modulu. U zobrazení kolekcí uvedu způsob načítání dat a specifikuji parametry tohoto procesu, které se budou od ostatních lišit. 

\paragraph{Seznam konverzací} Každý uživatel může mít konverzací velké množství. Z toho důvodu se vyplatí získávat ze serveru stránkovaná data a následně je prezentovat uživateli pomocí třídy zděděné od \texttt{PagedList.Adapter}. Pro porovnání dvou konverzací se použije její primární klíč id a pro porovnání obsahu se použije text poslední zprávy v konverzaci.  

\paragraph{Seznam zpráv v konverzaci} Zpráv v konverzaci bude z největší pravděpodobností mnohem více nežli konverzací samotných. Stránkovaná data budou tedy nezbytná. Pro naprostou kontrolu nad stránkováním, animacemi a přidáváním nových zpráv použiji třídu, zděděnou od \texttt{BaseRecyclerViewAdapter}, která mi poskytne snadné přidávání nových položek. Činím tak hlavně z důvodu, že v \texttt{PagedList.Adapter} neumožňuje přidávat položky po jednotkách a tím zbytečně zatěžuje procesor zařízení. Jelikož odeslané zprávy v konverzaci nejde měnit ani mazat, nemá smysl při každé přijaté zprávě porovnávat celé kolekce. Je zapotřebí porovnat pouze položky, které se mohly změnit. Nepoužitím třídy \texttt{PagedList.Adapter} ovšem ztrácím její vlastnost ziskávat data po stránkách, a proto si musím tuto funkcionalitu vytvořit sám. Proces načítání dat je znázorněn na obrázku~ref{fig:sequence-diagram-pagind-chat}

 \begin{figure}[ht!]\centering
    	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{sequence-diagram-paging-chat.jpg}
    	\caption{Sekvenční diagram -- načítání zpráv}\label{fig:sequence-diagram-paging-chat}
    \end{figure} 

\paragraph{Odeslání zprávy} Odesílání zpráv je postaveno na principu charakterizovaném v podkapitole odesílání dat na server~ref{sec:odesilani-dat}. S výjimkou, že se po úspěšném uložení dat, zpráva do lokální databáze neuloží.

\paragraph{Přijetí zprávy} Abych mohl zobrazit aktuální zprávy v konverzaci na všech zařízeních, musím brát v úvahu situace, ve kterých lze zprávu vytvořit. Odesílatel může používat webový portál nebo mobilní zařízení. Vytvořil jsem tedy strukturu, které nezáleží na tom, odkud byla zpráva odeslána. Jediné co potřebuje vědět je, kdo je příjemce a kdo odesílatel zprávy. Po úšpešném uložení, portál odešle notifikaci do aplikace přijemce o obdržení nové zprávy. Notifikace bude ve svém těle obsahovat také všechna data o příchozí zprávě a aplikace tedy bude schopná ji přidat do lokální databáze. Soušasně je třeba zinvalidovat repozitář s konverzacemi, neboť výčet konverzací má nyní jinou podobu než tomu bylo doposud. Zcela určitě se změní poslední přijatá zpráva a možná také pořadí konverzací. Stejně tomu probíhá i u odesílatele. Ten obdrží totožná data ze serveru, pouze nezobrazí uživateli notifikaci.



\section{Profil}
Profil se skládá z několika navzájem propojených tříd~ref{fig:class-diagram-profile}.

\begin{figure}[ht!]\centering
    	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{class-diagram-profile.jpg}
    	\caption{Diagram tříd -- profil}\label{fig:class-diagram-profile}
    \end{figure} 

Mezi hlavní funkce aktivity profil patří: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nahrávání obrázku} -- Aktivita zdědí tuto vlastnost od abstraktní aktivity \texttt{BaseImageWorkerActivity}, která se již o nahrávání obrázku postará sama. Stačí nastavit údálost, která nahrávání obrázku spustí a viewmodel, který obrázek uloží na server.
    \item \textbf{Upravování dat a jejich validace} -- Na základě připraveného designu je zapotřebí vytvořit komponentu, která bude vypadat jako obyčejné text, ale po kliknutí bude uživatel schopný text upravit. Využiji možnosti nastylovat UI komponentu EditText, aby splňila výše uvedené kritéria. Po úpravě se text zvaliduje a v případě, že nová data splňují kritéria, která jsou od nich požadována, tak se část profilu obsahující změněná data odešle a uloží na server. 
    \item \textbf{Výběr z enumerace} -- Kromě textu si uživatel může v případech jako věk, konfekční velikost apod. zvolit z nabídky předpřipravených možností, takzvaných enumerací, které jsou načteny do aplikace při přihlášení uživatele. Za tímto účelem použiji komponentu Spinner, který výpadá podobně jako EditText, avšak po kliknutí nabízí dialog s výčtem možností, mezi kterými si může uživatel jeden vybrat. Poté se zvolená položka objeví v textovém poli komponenty. Pro naplnění komponenty daty potřebuji adaptér \texttt{EnumerationSpinnerAdapter}, který umožňuje skrytí některých hodnot v enumeraci, vyhledávání pozice položky v komponentě a získání jejího id. 
    \item \textbf{CRUD operace u schopností} -- Jazyky, IT dovednosti a pracovní zkušenosti uživatele tvoří tři separátní komponenty RecyclerView. Každá má svůj adaptér zděděný od \texttt{BaseRecyclerView}, který umožní přidávat, odebírat a upravovat schopnosti v komponentě. Položku schopností lze rozdělit na dvě části. V první vybírá uživatel z předvyplněných položek (pracovní pozice, jazyk, IT schopnost) a ve druhé je hodnotí. Konkrétně udává úroveň jazyka, IT schopnosti nebo dobu trvání pozice, kterou v minulosti vykonával. 
\end{itemize}


\section{Filtr}
\label{sec:filtr}
Pracovní pozice i lokality jsou dvě různé třídy se stejnou strukturou. Struktura se skládá z id, názvu filtru a zdali je filtr uživatelem označený nebo ne.  V aplikaci budou obě třídy součástí jedné databázové tabulky. Odlišovat je bude proměnná typu enum, podle které bude  tabulka indexovaná. Indexace umožní rychlejší vyhledávání v tabulce při získávání dat. Repozitáře získávající data z databáze jsou totožné. Jediné co je od sebe liší výše zmíněné enum.  Z tohoto důvodu existuje abstraktní třída \texttt{FilterGetRepository}, která bude obsahovat sdílené metody pro oba druhy filtrů. Pro získání chtěléno filteru bude stačit repozitář zdědit od \texttt{FilterGetRepository} a definovat, který typ filteru chceme z lokální databáze získat.

Dalším milníkem při návrhu filtrů, je vytvoření dvou separátních fragmentů, kde jeden bude zobrazovat pracovní pozice a druhý lokality. Mezi fragmenty může uživatel přepínat v horním dvou položkovém menu nebo pomocí horizontálního listování. Komponenta umožňující horizontální listování se nazývá ViewPager. Aby tato komponenta správně fungovala, je zapotřebí ji naplnit pomocí adaptéru zděděného od \texttt{FragmentPagerAdapter}.

Výsledné fragmenty budou filtry zobrazovat pomocí \texttt{RecyclerView}, kde jedna položka bude obsahovat \texttt{CheckBox}, identifikující jestli je položka uživatelem vybraná a \texttt{TextView}, které položko textově definuje. Jako bonus můžebuživatel považovat sdružující položky, které nejsou součástí odpovědi ze serveru a které vypadají jako kterékoliv jiné položky ve filtru, ale mají rozdílné vlastnosti. Jedna sdružující položka je navázána na více filtrových položek. Například v lokalitách je takovou sdružující položkou Centrum Prahy. Pokud ji uživatel zvolí, jsou automaticky zvoleny filtrové položky Praha 1, Praha 2 a Praha 3. Toto zařídí algoritmus umístěný uvnitř adaptérů. 


\section{Seznam brigád}
Situace se zde velmi podobá filtru. Cílem je zobrazit 3 fragmenty, které zobrazí výčet brigád v různých stavech. Brigády mají vždy stejnou strukturu. Obsahují veřejný klíč brigády, cestu k obrázku, kdy byla brigáda vytvořená, číslo její aktuální verze, kolik je hodinová sazba a kdy brigáda končí. Nabízí se tedy řešení, napodobit postup u filtru. Problémem je dotahování dat ze serveru u třídy \texttt{Pagedlist.Adapter}, kterou použiji pro naplňování datových listů. Stránkování pomocí komponent \texttt{Pagedlist} třídy reaguje na jakékoliv změny dat v lokální databázi a zahájí kontrolní dotaz na server, zdali nejsou dostupná dálší data. To zapříčiní zbytečné serverové volání u dat, které aktuálně uživatel ani nevidí. Proto bude mít každý stav brigády svou vlastní tabulku v databázi. Těchto stavů je 5: 
\begin{enumerate}
    \item filtered,
    \item pending,
    \item unaccepted,
    \item accepted,
    \item favourite.
\end{enumerate}

Jejich repozitáře a třídy \texttt{BoundaryCallback} jsou téměř totožné. Čím se liší jsou tabulky, ze kterých získávají brigády a o které brigády si na serveru žádají. \texttt{BaseJobRepository} je abstraktní třída, která obsahuje sdílené metody napříč repozitáři s brigádami. Inicializuje si \texttt{JobBoundaryCallback}, kterému předá o jaký stav brigády se jedná. Tento stav třída obdrží ve svém kontruktoru. Pro přidání nového stavu stačí určit tabulku, ze které se mají čerpat brigády a stav brigády, který je třeba získat ze serveru.

Po získání brigád si společný adaptér \texttt{JobsAdapter} přijatá data porovnává shodu podle jejich id a obsah pomocí proměnné \texttt{version}. Pokud se ze serveru vrátí upravená brigáda, má vždy jiné číslo verze než tomu bylo předtím. 

Přechody mezi fragmenty obsahující výčty brigád v různých stavech jsou součástí komponenty \texttt{FrameLayout}. Spodní menu, umožňující přechody mezi fragmenty vyřeší komponenta \texttt{BottomNavigationView}. 


\section{Detail brigády} 
Detail brigády lze považovat za neupravitelnou aktivitu Profil. Mají společný hlavně vzhled aktivit a částečně i strukturu dat. Z tohoto důvodu použiji obdobné techniky při tvorbě detailu brigády.

\begin{figure}[ht!]\centering
    	\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{class-diagram-job-detail.jpg}
    	\caption{Diagram tříd -- detail brigády}\label{fig:class-diagram-job-detail}
    \end{figure} 

Hlavním rozdílem mezi aktivitami je sada tlačítek, které každé vyvolá odlišnou událost. Tlačítka lze rozdělit do dvou kategorií. První kategorie obsahuje ty, které jsou součástí procesu zvolení brigády a druhá obsahuje tlačítka, které slouží uživateli pro získávání informací o brigádě.
Událost vyvolaná tlačítkem první kategorie změní stav brigády. Po této změně, repozitáře se seznamy brigád, jejichž obsah byl změnou ovlivněn, musí být zinvalidovány, aby aplikace získala aktuální data ze serveru. Zinvalidování těchto repozitářů platí i v případě, že uživatel vykoná událost nad brigádou prostřednictví webového portálu. V tabulce~\ref{tab:job-action} uvedu tlačítka první kategorie včetně repozitářů, které zinvalidují.

\begin{table}[ht!]\centering
	\begin{tabular}{ l l }
	  \hline
	  Akce  & Repozitář k zinvalidování       \\
	  \hline
	  Mám zájem & pending \\
	  Nemám zájem & pending \\
	  Potvrdit & unaccepted, accepted \\
	  Odmítnout & unaccepted \\
	  Přidat do oblíbených & unaccepted \\
	  Odebrat z oblíbených & unaccepted \\
	  \hline
	\end{tabular}
	\caption{Detail brigády -- tlačítka 1. kategorie}\label{tab:job-action}
\end{table}

Tlačítka druhé kategorie jsou:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mám dotaz} -- Otevře konverzaci nad brigádou.
    \item \textbf{Zobrazit na mapě} -- Zobrazí adresu brigády ve vestavěných mapách Androidu.
\end{itemize}


\section{Offline data}
Pro splňění požadavku zobrazovat uživateli data i v případě, že není připojený k internetu je použito získávání dat z lokální databáze. Takto uživatel i když nezíská aktuální data ze serveru, pořád má ty, které již jednou obdržel. Důležité je uživateli oznámit, že data, která jsou mu zobrazena již nejsou aktuální. \texttt{TimeObject} je abstraktní třída, která si drží datum, kdy byla vytvořená. Kterákoliv entitní třída, která je součástí aplikace a může být zobrazená uživateli i když nemá připojení k internetu dědí od \texttt{TimeObject}. Tak si aplikace udrží informaci o tom, kdy byla třída vytvořená. 

Jakmile aktivita nebo fragment získá od viewmodelu data zavolá metodu \texttt{handleDataUpToDate(Context, Timestamp)}, která je součástí třídy \texttt{DateState}. Ta zavolá metodu zjišťující stav připojení k internetu. V případě, že internetové připojení není dostupné, zavolá metodu \texttt{onGetDataError(Context, Timestamp)}, která zobrazí \texttt{SnackBar} s informací, že zobrazená data nejsou aktuální, včetna času, kdy byly data naposledy aktualizovány. 



\chapter{Implementace}

V této kapitole přiblížím realizaci návrhu aplikace a problémy, které jsem při tom řešil.

\section{Zobrazování obrázků}
Knihovna Glide poskytuje přehledné rozhraní, kvůli kterému lze zobecnit způsoby zobrazení obrázků v aplikaci. Jedním způsobem je tradiční zobrazení obrázku a druhým je zobrazení obrázku přetransofmovaného do kruhovitého tvaru a zmenšeného na pětinu své původní velikosti. 
Veškeré obrázky se budou cashovat, aby se neopakovalo zbytečné stahování obrázků z internetu. Třída \texttt{DisplayImage} poskytuje dvě statické metody \texttt{displayCircleImage} a \texttt{displayImage}, které tyto funkce poskytují. Vše, co potřebují k zobrazení obrázku je jeho url adresa, kde se nachází a UI komponenta \texttt{ImageView}, která ho zobrazí.
\begin{minted}[framesep=0mm,
               linenos=false,
               xleftmargin=0pt,
               tabsize=4]{java}
public static void displayCircleImage(String url,
   ImageView imageView){
   try {
       Glide.with(App.getInstance())
               .load(url)
               .thumbnail(0.2f) 
               .apply(new RequestOptions()
                  .diskCacheStrategy(DiskCacheStrategy.ALL)
                  .placeholder(R.drawable.person_placeholder))
               .apply(RequestOptions.circleCropTransform())
                .into(imageView);
   } catch (Exception e) {
        e.printStackTrace();
   }
}
\end{minted}

\section{Chatovací modul}
Hlavní implementační překážkou při tvorbě chatovacího modulu je vytvoření automatického stránkování zpráv v konverzaci, algoritmu, který dokáže podle požadavků porovnávat dvé kolekce zpráv.

\subsection{Stránkování zpráv}  
V okamžiku, kdy uživatel začne vertikálně listovat v \texttt{RecyclerView}, aplikace rozhodne zdali je potřebné získat další data ze serveru.

Komponenta \texttt{RecyclerView} si drží informaci o poslední viditelné zprávě a o celkovém množství zpráv v adaptéru. Jakmile se začnou tyto proměnné rovnat, uživatel narazil na konec dostupných dat. V tuto chvíli si aplikace řekne serveru o zprávy, které se nacházejí za poslední, která byla zobrazena uživateli.

\subsection{Porovnávání zpráv}
Zprávy přicházející do adaptéru se musí porovnat s těmi, které tam již jsou. Zprávy jsou uchovávány v \texttt{LinkedList}, aby se jejich pořadí zaručeně nemohlo měnit a aby bylo snadné přistupovat k prvnímu a poslednímu prvku kolekce. Porovnání musí brát v úvahu následující vlastnosti, aby byl algoritmus co nejvíce efektivní:
\begin{itemize}
	\item nové zprávy mohou být pouze na konci nebo na začátku,
	\item zpráva nelze smazat,
	\item zpráva nelze upravit.
\end{itemize}

Algoritmus rozdělím na tři disjunktní situace podle vztahu velikostí příchozí kolekce a původní kolekce zpráv. 

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Příchozí kolekce se rovná původní} — Obě kolekce jsou shodné, neboť zprávy nelze upravovat.
	\item \textbf{Příchozí kolekce je větší než původní} — Porovnám první položky v kolekcích, pokud jsou stejné znamená to, že nové zprávy začínají na n-té pozici v příchozí kolekci, kde n je počet zpráv v původní kolekci. 
\begin{minted}[framesep=0mm,
               linenos=false,
               xleftmargin=0pt,
               tabsize=4]{java}
if (messagesAreSame(incomingCollection.get(0),
                    originalMessages.get(0))) {
    for (int i = originalMessages.size();
             i < incomingCollection.size();
             i++) {
        addLast(incomingCollection.get(i));
    }
}
\end{minted}


Pokud se první položky nerovnají, algoritmus najde pozici zprávy v příchozí kolekci, která se rovná první zprávě v původní kolekci. Pokud je rozdíl velikosti přicházející kolekce a pozice větší nežli velikost původní kolekce, je jasné, že jsou nové zprávy na konci přicházející kolekce, které je nutné přidat. Na závěr se přidájí zprávy ze začátku přicházející kolekce až dokud algoritmus nenarazí na zprávu, která je již v původní kolekci obsažená.

\begin{minted}[framesep=0mm,
               linenos=false,
               xleftmargin=0pt,
               tabsize=4]{java}
int pos = 1;
for (; pos < originalMessages.size(); pos++) {
    if(messagesAreSame(incomingCollection.get(pos),
                       originalMessages.get(0))){
        break;
    }
}
if(incomingCollection.size()-pos> originalMessages.size()){
    for(int i = originalMessages.size();
            i< incomingCollection.size();
            i++)
        addLast(incomingCollection.get(i));
    }
    pos--;
    for(; pos>=0; pos--){
        addFirst(incomingCollection.get(pos));
    }
}
\end{minted}   

	\item \textbf{Příchozí kolekce je menčí než původní} — Situace, která nemůže nastat, neboť zpráva nelze smazat.
\end{enumerate}

\section{Sdružující filtry}
Pojem sdružující filtr jsem představil v podkapitole Filtr~\ref{sec:filtr}. Jedná se o položku ve výčtu, která představuje souhrn více filtrů. Například univerzální položka vše. Jak už název napovídá pokud je zvolená musí být zvolené i všechny filtry ve výčtu zaškrtnuté a naopak. Když přejdu k filtrům, kde si uživatel vybírá lokace je sdružujících fitrů více. Pro přehlednost představím řešení jednoho z nich. Konkrétně zpracuji Centrum Prahy, které se skládá z Prahy 1, Prahy 2 a Prahy 3. Uvedu metody, které jsou součástí \texttt{FilterAreaAdapter} a jsou použity pro implementaci výše nastíněného problému.
\begin{itemize}
    \item \texttt{void setupCheckBoxes()} -- Všechny sdružující filtry zjistí zdali mají být zaškrtnuté zavoláním metody \texttt{isCenterChecked()} a na základě výsledku tak učiní.
    \item \texttt{boolean isCenterChecked()} -- Vrátí informaci o tom jestli jsou filtry Praha 1, Praha 2 a Praha 3 zaškrtnuté.
    \item \texttt{void checkCenter(boolean isCheckedCenter)} -- Vytvoří nebo zruší zaškrtnutí na základě parametru v metodě filtrům Praha 1, Praha 2 a Praha 3.
\end{itemize}
	
Během naplňování dat do \texttt{RecyclerView} se zavolá metoda \texttt{setupCheckBoxes()}. Pokud pracovník zvolí kterýkoliv s fitrů mimo Centrum Prahy, zavolá se \texttt{setupCheckBoxes()}. Pokud pracovník zvolí Centrum Prahy zavolá se \texttt{checkCenter(boolean isCheckedCenter)} a následně \texttt{setupCheckBoxes()}. 

Zbytek sdružujících filtrů je vyřešen stejným způsobem pouze s jinými parametry hledání položek ve výčtu filtrů.


\section{Adaptér enumerací}
\texttt{EnumerationSpinnerAdapter} má narozdíl od jiných adaptérů více funkcí. Nenaplňuje pouze komponentu \texttt{Spinner} daty, ale umožňuje blokaci položek ve výčtu, zvolení enumerace atd. 

\paragraph{Použití}
Data enumerace se nasetují do adaptéru metodou \texttt{setEnumeration(List<Enumeration>)}. Na základě získaných dat aplikace určí \texttt{Spinneru}, kterou enumeraci zvolit. K dispozici k tomu id enumerace a metodu \texttt{getPositionDwId(int)}, která vrácí pozici, na které se nachází enumerace s daným id.

V případě, že uživatel zvolí ve \texttt{Spinneru} enumeraci, která bude uložená na server, musí adaptér vrátit id enumerace na zvolené pozici. K tomu slouží metoda \texttt{getItemDwId(int position)}.


\paragraph{Blokování enumerace}
Při výběru kvalifikačních schopností si pracovník nemůže zvolit dvakrát tu stejnou schopnost. Z tohoto důvodu si adaptér uchovává jak celkový výčet enumerací tak kolekci s id enumerací, které jsou již zvolené \texttt{mHiddenEnumerations}. Pokud uživatel vybere enumeraci je její id přidáno do kolekce \texttt{mHiddenEnumerations}. Při tvorbě výčtu si adaptér u každé enumerace ověří zdali už není jednou zvolená a pokud je tak ji zakáže. Toho jsem docílit prostřednictví přepsání metody \texttt{isEnabled(position)}.

\begin{minted}[framesep=0mm,
               linenos=false,
               xleftmargin=0pt,
               tabsize=4]{java}
@Override
public boolean isEnabled(int position) {
    for(Integer dwId : mHiddenEnumerations)
        if(mEnumerations.get(position)
                        .getDayworkId() == dwId)
            return false;
        return true;
}
\end{minted}


\section{Validace}
Validace editovatelného textu jsou prováděny samostatnou třidou \texttt{Validate}. Třída obsahuje statické metody, které vracejí informaci, jestli je text v pořádku pro odeslání a uložení. Nejvíce je používána metodu pro zjištění prázdnosti vyplňovaného pole.
 
\begin{minted}[framesep=0mm,
               linenos=false,
               xleftmargin=0pt,
               tabsize=4]{java}
boolean validateEmpty(Context context, EditText et){
    if(isInputEmpty(et)) {
        setErrorToInput(context, et, 
                        context.getString(R.string.error));
        return false;
    }
    return true;
}
\end{minted} 

Metoda \texttt{setErrorToInput(Context, EditText, String)} se stará o zobrazení chybové zprávy uživateli v případě špatně vyplněného pole.





\chapter{Testování}

\section{Jednotkové testy}

\section{Instrumentální testy}

\section{Uživatelské testy}


\begin{conclusion}
	
\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}



\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[CRUD] Create, Read, Update, Delete
	\item[MVVM] Model--view--viewModel 
	\item[Fcm] Firebase cloud messaging
	\item[UI] User Interface
	\item[XML] eXtensible Markup Language
	\item[API] Application Programming Interface
\end{description}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% % Tuto kapitolu z výsledné práce ODSTRAŇTE.
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% 
% \chapter{Návod k~použití této šablony}
% 
% Tento dokument slouží jako základ pro napsání závěrečné práce na Fakultě informačních technologií ČVUT v~Praze.
% 
% \section{Výběr základu}
% 
% Vyberte si šablonu podle druhu práce (bakalářská, diplomová), jazyka (čeština, angličtina) a kódování (ASCII, \mbox{UTF-8}, \mbox{ISO-8859-2} neboli latin2 a nebo \mbox{Windows-1250}). 
% 
% V~české variantě naleznete šablony v~souborech pojmenovaných ve formátu práce\_kódování.tex. Typ může být:
% \begin{description}
% 	\item[BP] bakalářská práce,
% 	\item[DP] diplomová (magisterská) práce.
% \end{description}
% Kódování, ve kterém chcete psát, může být:
% \begin{description}
% 	\item[UTF-8] kódování Unicode,
% 	\item[ISO-8859-2] latin2,
% 	\item[Windows-1250] znaková sada 1250 Windows.
% \end{description}
% V~případě nejistoty ohledně kódování doporučujeme následující postup:
% \begin{enumerate}
% 	\item Otevřete šablony pro kódování UTF-8 v~editoru prostého textu, který chcete pro psaní práce použít -- pokud můžete texty s~diakritikou normálně přečíst, použijte tuto šablonu.
% 	\item V~opačném případě postupujte dále podle toho, jaký operační systém používáte:
% 	\begin{itemize}
% 		\item v~případě Windows použijte šablonu pro kódování \mbox{Windows-1250},
% 		\item jinak zkuste použít šablonu pro kódování \mbox{ISO-8859-2}.
% 	\end{itemize}
% \end{enumerate}
% 
% 
% V~anglické variantě jsou šablony pojmenované podle typu práce, možnosti jsou:
% \begin{description}
% 	\item[bachelors] bakalářská práce,
% 	\item[masters] diplomová (magisterská) práce.
% \end{description}
% 
% \section{Použití šablony}
% 
% Šablona je určena pro zpracování systémem \LaTeXe{}. Text je možné psát v~textovém editoru jako prostý text, lze však také využít specializovaný editor pro \LaTeX{}, např. Kile.
% 
% Pro získání tisknutelného výstupu z~takto vytvořeného souboru použijte příkaz \verb|pdflatex|, kterému předáte cestu k~souboru jako parametr. Vhodný editor pro \LaTeX{} toto udělá za Vás. \verb|pdfcslatex| ani \verb|cslatex| \emph{nebudou} s~těmito šablonami fungovat.
% 
% Více informací o~použití systému \LaTeX{} najdete např. v~\cite{wikilatex}.
% 
% \subsection{Typografie}
% 
% Při psaní dodržujte typografické konvence zvoleného jazyka. České \uv{uvozovky} zapisujte použitím příkazu \verb|\uv|, kterému v~parametru předáte text, jenž má být v~uvozovkách. Anglické otevírací uvozovky se v~\LaTeX{}u zadávají jako dva zpětné apostrofy, uzavírací uvozovky jako dva apostrofy. Často chybně uváděný symbol "{} (palce) nemá s~uvozovkami nic společného.
% 
% Dále je třeba zabránit zalomení řádky mezi některými slovy, v~češtině např. za jednopísmennými předložkami a spojkami (vyjma \uv{a}). To docílíte vložením pružné nezalomitelné mezery -- znakem \texttt{\textasciitilde}. V~tomto případě to není třeba dělat ručně, lze použít program \verb|vlna|.
% 
% Více o~typografii viz \cite{kobltypo}.
% 
% \subsection{Obrázky}
% 
% Pro umožnění vkládání obrázků je vhodné použít balíček \verb|graphicx|, samotné vložení se provede příkazem \verb|\includegraphics|. Takto je možné vkládat obrázky ve formátu PDF, PNG a JPEG jestliže používáte pdf\LaTeX{} nebo ve formátu EPS jestliže používáte \LaTeX{}. Doporučujeme preferovat vektorové obrázky před rastrovými (vyjma fotografií).
% 
% \subsubsection{Získání vhodného formátu}
% 
% Pro získání vektorových formátů PDF nebo EPS z~jiných lze použít některý z~vektorových grafických editorů. Pro převod rastrového obrázku na vektorový lze použít rasterizaci, kterou mnohé editory zvládají (např. Inkscape). Pro konverze lze použít též nástroje pro dávkové zpracování běžně dodávané s~\LaTeX{}em, např. \verb|epstopdf|.
% 
% \subsubsection{Plovoucí prostředí}
% 
% Příkazem \verb|\includegraphics| lze obrázky vkládat přímo, doporučujeme však použít plovoucí prostředí, konkrétně \verb|figure|. Například obrázek \ref{fig:float} byl vložen tímto způsobem. Vůbec přitom nevadí, když je obrázek umístěn jinde, než bylo původně zamýšleno -- je tomu tak hlavně kvůli dodržení typografických konvencí. Namísto vynucování konkrétní pozice obrázku doporučujeme používat odkazování z~textu (dvojice příkazů \verb|\label| a \verb|\ref|).
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics[width=0.5\textwidth, angle=30]{cvut-logo-bw}
% 	\caption[Příklad obrázku]{Ukázkový obrázek v~plovoucím prostředí}\label{fig:float}
% \end{figure}
% 
% \subsubsection{Verze obrázků}
% 
% % Gnuplot BW i barevně
% Může se hodit mít více verzí stejného obrázku, např. pro barevný či černobílý tisk a nebo pro prezentaci. S~pomocí některých nástrojů na generování grafiky je to snadné.
% 
% Máte-li například graf vytvořený v programu Gnuplot, můžete jeho černobílou variantu (viz obr. \ref{fig:gnuplot-bw}) vytvořit parametrem \verb|monochrome dashed| příkazu \verb|set term|. Barevnou variantu (viz obr. \ref{fig:gnuplot-col}) vhodnou na prezentace lze vytvořit parametrem \verb|colour solid|.
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics{gnuplot-bw}
% 	\caption{Černobílá varianta obrázku generovaného programem Gnuplot}\label{fig:gnuplot-bw}
% \end{figure}
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics{gnuplot-col}
% 	\caption{Barevná varianta obrázku generovaného programem Gnuplot}\label{fig:gnuplot-col}
% \end{figure}
% 
% 
% \subsection{Tabulky}
% 
% Tabulky lze zadávat různě, např. v~prostředí \verb|tabular|, avšak pro jejich vkládání platí to samé, co pro obrázky -- použijte plovoucí prostředí, v~tomto případě \verb|table|. Například tabulka \ref{tab:matematika} byla vložena tímto způsobem.
% 
% \begin{table}\centering
% 	\caption[Příklad tabulky]{Zadávání matematiky}\label{tab:matematika}
% 	\begin{tabular}{|l|l|c|c|}\hline
% 		Typ		& Prostředí		& \LaTeX{}ovská zkratka	& \TeX{}ovská zkratka	\tabularnewline \hline \hline
% 		Text		& \verb|math|		& \verb|\(...\)|	& \verb|$...$|		\tabularnewline \hline
% 		Displayed	& \verb|displaymath|	& \verb|\[...\]|	& \verb|$$...$$|	\tabularnewline \hline
% 	\end{tabular}
% \end{table}
% 
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\chapter{Obsah přiloženého CD}

%upravte podle skutecnosti

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 readme.txt\DTcomment{stručný popis obsahu CD}.
		.1 exe\DTcomment{adresář se spustitelnou formou implementace}.
		.1 src.
		.2 impl\DTcomment{zdrojové kódy implementace}.
		.2 thesis\DTcomment{zdrojová forma práce ve formátu \LaTeX{}}.
		.1 text\DTcomment{text práce}.
		.2 thesis.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
		.2 thesis.ps\DTcomment{text práce ve formátu PS}.
	}
\end{figure}

\end{document}
